
\subsection{Явный метод Рунге-Кутта}
Для явного численного интегрирования с применим метод Рунге - Кутты 5-го порядка с коэффициентами Дормана-Принса 5(4). Для~этого зафиксируем следующие числа 
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|ccccccc|}
\hline
{\bf $\alpha$} & \multicolumn{7}{|c|}{{\bf $\beta$}}\\
\hline
    & & & & & & &\\
$0$ & & & & & & & \\ 
    & & & & & & &\\
$\frac{1}{5}$ &$\frac{1}{5}$ & & & & &  &\\
& & & & & &  &\\
$\frac{3}{10}$ &$\frac{3}{40}$ &$\frac{9}{40}$  & & & &  &\\ 
& & & & & &  &\\
$\frac{4}{5}$ &$\frac{44}{45}$ &$-\frac{56}{15}$  &  $\frac{32}{9}$& & & & \\
& & & & & &  &\\
$\frac{8}{9}$ &$\frac{19372}{6561}$ &$-\frac{25360}{2187}$  &  $\frac{64448}{6561}$& $-\frac{212}{729}$ & & & \\
& & & & & & &\\
$1$ &$\frac{9071}{3168}$ &$-\frac{355}{33}$  &  $\frac{46732}{5247}$& $\frac{49}{176}$ &  $-\frac{5103}{18656}$&  &\\
& & & & & & & \\
$1$ &$\frac{35}{384}$ &$0$  &  $\frac{500}{1113}$& $\frac{125}{192}$ &  $-\frac{2187}{6784}$&$\frac{11}{84}$ & \\
& & & & & & & \\
\hline
& & & & & & & \\
$p$ &$\frac{35}{384}$ &$0$  &  $\frac{500}{1113}$& $\frac{125}{192}$ &  $-\frac{2187}{6784}$&$\frac{11}{84}$ & 0 \\
& & & & & & & \\
\hline
& & & & & & & \\
$\bar p$ &$\frac{5179}{57600}$ &$0$  &  $\frac{7571}{16695}$& $\frac{393}{640}$ &  $-\frac{92097}{339200}$&$\frac{187}{2100}$&$\frac{1}{40}$  \\
& & & & & & & \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

Последовательно получим систему, где $y_n \in \{x_n, y_n, u_n, v_n\}$,
\[
	\begin{cases}
k_1(h) = h f \left(t_n, y_n\right);\\
k_2(h) = h f \left(t_n + \alpha_2 h,y_n+\beta_{21}k_1(h)\right);\\
\dots\\ 
k_q(h) = h f \left(t_n + \alpha_q h,y_n+ \sum\limits_{i=1}^{q-1} \beta_{qi}k_i(h)\right).\\
	\end{cases}\\
\]
которая после подставления чисел $\alpha_i,  p_i, \beta_i$ принимает вид
\[
\begin{cases}
k_1(h) = h f \left(t_n,y_n \right);\\
\\
k_2(h) = h f \left(t_n + \frac{1}{5}h,y_n+\frac{1}{4} k_1\right);\\
\\
k_3(h) = h f \left(t_n + \frac{3}{10}h,y_n+\frac{3}{40}k_1 + \frac{9}{40}k_2\right);\\
\\
k_4(h) = h f \left(t_n + \frac{4}{5}h, y_n + \frac{44}{45}k_1 - \frac{56}{15} k_2 + \frac{32}{9} k_3\right);\\
\\
k_5(h) = h f \left(t_n + \frac{8}{9}h,y_n+\frac{19372}{6561}k_1 - \frac{25360}{2187} k_2 +\frac{64448}{6561} k_3 - \frac{212}{729} k_4\right);\\
\\
k_6(h) = h f \left(t_n + h,y_n + \frac{9017}{3168}k_1 - \frac{355}{33}k_2  + \frac{46732}{5247} k_3 + \frac{49}{176} k_4 - \frac{5103}{18656} k_5 \right);\\
\\
k_7(h) = h f \left(t_n + h,y_n + \frac{35}{384}k_1 + \frac{500}{1113} k_3 + \frac{125}{192} k_4 - \frac{2187}{6784} k_5 + \frac{11}{84} k_6 \right).\\

\end{cases}\\
\]

\[
y_{n}(t+h) = y_n (t) + \sum_{i=1}^q {p_ik_i} = y_n (t) + \frac{35}{384}k_1 + \frac{500}{1113} k_3 + \frac{125}{192} k_4 - \frac{2187}{6784} k_5 + \frac{11}{84} k_6;
\]
\[
\bar {y}_{n}(t+h) = y_n (t) + \sum_{i=1}^q {\bar p_ik_i} = y_n (t) + \frac{517}{57600}k_1 + \frac{7571}{16695}k_3 +\frac{393}{640}k_4 - \frac{92097}{339200}k_5 + \frac{187}{2100}k_6 + \frac{1}{40}k_7. 
\]

Таким образом величина погрешности имеет порядок точности $O(h^5)$ и её можно оценить двумя способами. Во-первых, как~расстояние между двумя точками $A$ и $\bar A$
\[
Err = \sqrt{(x_n - \bar x_n)^2 + (y_n - \bar y_n)^2 + (u_n - \bar u_n)^2 + (v_n - \bar v_n)^2}. 
\]
Во-вторых, как максимум расстояний между соответствующими координатами, а именно
\[
Err = \max \left( x_n - \bar x_n,y_n - \bar y_n, u_n - \bar u_n, v_n - \bar v_n \right). 
\]
Для удобства будем использовать второй вариант.

\subsubsection{Горизонтальная процедура автоматического выбора шага}
Для того, чтобы избешать сильного отклонения от допустимого для корректных вычислений значения шага, напишем так же функцию, которая будет автоматически изменять наш шаг в течении всего времени расчётов.

Пусть $\e$ "--- это заранее заданная точность нашей погрешности $Err$, 
а значения корректирующих констант заданы следующим образом (их можно менять по усмотрению программиста)  
\[
FAC = 0.9, \qquad FACMIN = 0.5,\qquad FACMAX = 2.0.
\]
В таком случае формула для изменения шага будет представлена в следующем виде
\[
h_{new} = h \cdot \min \left(FACMAX, \max \left(FACMIN, \left(\frac{\e}{Err} \right)^{\frac{1}{1 + p}} \right)\right),
\]
где $p = 5$ "--- порядок алгоритма.
Таким образом, при расчётах будем производить коррекцию шага до тех пор, пока не добьёмся нужного порядка погрешности наших вычислений.


\subsubsection{Тестирование работы программы на гармоническом осцилляторе}
Дабы отбросить все сомнения в полученных результатах, проверим работоспособность программы на более простом случае с заранее известным решением, а именно на гармоническом осцилляторе
\[
\begin{cases}
	\frac{d x}{d t} = y;\\
	\frac{d y}{d t} = -x;\\
	0 < t < 30; \\
	t = 0: x = 0, y = 8.
\end{cases}
\]

Визуализация численного решения данной задачи с помощью нашей программы представлена в виде графиков на рис.(\ref{t-x}), (\ref{t-y}) и (\ref{x-y}). Для удобства проверки дополнительно решим нашу задачу с помощью пакета {\it Wolfram Mathematica 9} (см.~рис.~\ref{Wolfram}).
Сравнивая полученные результаты можно заметить, что полученные решения абсолютно идентичны, на основе чего можно сделать вывод о корректности работы программы. Однако, для большей достоверности проверим так же численные оценки наших погрешностей.\\
\begin{enumerate}
\item Для вычисления {\bf глобальной погрешности} найдём матрицу Якоби нашей системы
\[
J = \left(
\begin{array}{cc}
 0 & 1 \\
 -1 & 0 \\
\end{array}
\right),
\qquad
A = \frac{J + J^T}{2} =
\left(
\begin{array}{cc}
 0 & 0 \\
 0 & 0 \\
\end{array}
\right)
\]
\[
\lambda_{1,2} = 0, \qquad \delta_0 = 0, \qquad \delta_{k+1} = Err_{k} + \delta_{k}.
\]
Таким образом были получены следюущие значения глобальной погрешности:
\[
\text{для точности погрешности -7-го порядка } \delta_k =  2.433796 \cdot 10^{-6}
\]
\[
\text{для точности погрешности -9-го порядка } \delta_k =  3.964618 \cdot 10^{-7}
\]
\[
\text{для точности погрешности -11-го порядка } \delta_k =  8.135620 \cdot 10^{-9}
\]

\item А оценка {\bf локального отклонения на шаге} для каждой точки $t = \{50, 100, 150, 200\}$ получилась равна в районе $100 \pm 2$.
\end{enumerate}

На основе выше сказанного можно сделать вывод, что полученная программа работает корректно.
\newpage
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=100mm]{pictures/x-y.pdf}
    \caption{Решение задачи о математическом осцилляторе. График зависимости $y(x)$}
    \label{x-y}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=100mm]{pictures/t-y.pdf}
    \caption{Решение задачи о математическом осцилляторе. График зависимости $y(t)$}
    \label{t-y} 
\end{figure}
\begin{figure}[H]
\centering
    \includegraphics[width=100mm]{pictures/t-x.pdf}
    \caption{Решение задачи о математическом осцилляторе. График зависимости $x(t)$}
    \label{t-x}
\end{figure}
